# Определения

## Старые определения

**Проектирование** (ГОСТ) --- процесс составления описания необходимого для создания в заданных условиях еще не существующего объекта на основе первичного описания этого объекта и алгоритма его функционирования, путем преобразований первичного описания, оптимизацией заданных характеристик объекта и алгоритма его функционирования, устранением некоректности первичного описания, и последующим представлением описания на различных языках.

**Отработка** --- комплекс организационно-технических и научно-методичес-ких мероприятий по обеспечению экспериментального определения показателей качества объекта и соответствия его характеристик требованиям ТЗ во всем диапазоне условий его эксплуатации. Основная задача отработки обеспечить качество изделия.

**Надежность** --- свойство объекта сохранять работоспособное состояние в течении заданного времени при заданных условиях эсплуатации.



**Объект** --- то, на что направлено наше действие или внимание.
**Продукт** --- объект подвергшийся воздействию. Совокупность продуктов --- **продукция**. **Изделие** --- продукция полученная промышленным способом, обладающее потребительскими свойствами и предназначенное для реализации.

**Свойство** --- признаки по которым объекты различаются между собой. **Физическая величина** --- общее свойство обладающее количественной мерой.

**Качество** --- совокупность свойств изделия или продукции обуславлевающее его пригодность удовлетворять определенные потребности в соответствии с его назначением.

**Показатели качества** --- свойства характеризующие полезность или степень приспособленности изделия выполнять свое предназначение.

**Модель** --- всё то что заменяет объект в процессе его исследования и проектирования. 
**Макет** --- изделие выполненное в иных размерах или (и) в иных материалах. Макетирование широко используется при компановке.

**Экспериментальный образец** --- изделие, которое обладает некоторыми существенными свойствами для данного изучения создаваемого объекта.



**Опытный образец** --- изделие, которое обладает всеми признаками издаваемого изделия, но допускает конструктивно-схемные или режимные измения, изготавливаются по рабочей документации.

**Головной образец** --- демонстрационный образец, доказывающий в натурных условиях соответствие характеристик установленным, изготовленный по скорректированной документации.

**Натурный образец** --- образец который изготовлен и  работает в реальных условиях эксплуатации.

**Штатный образец** --- натурный образец находящийся в эксплуатации.

**Испытание** --- экспериментальное определение показателей качества и значений параметров изделия в процессе его функционирования или при имитации условий эксплуатации, а также при воспроизведении воздействий на изделие по заданной программе.

**Работа ЖРД** --- выполнением двигателем операции по созданию или изменению значения вектора тяги или обеспечение условия работы других составных частей аппарата предназначенного для перемещения в соответствии с установленными требованиями.

**Испытание ЖРД** --- работа двигателя, или воздействие на него специальных нагрузок с целью получения информации о его техническом состоянии или с целью изучения процессов протекающих в двигателе.

**Техническое состояние** --- состояние которое характеризуется в определенный момент времени в определенных условиях внешней среды значениями установленных параметров.

**Работоспособное состояние** --- состояние изделия, при котором все его параметры соответствуют установленным.

**Исправное состояние** --- состояние изделие, при котором его параметры соответствуют КТД (конструкторской технической документации).

**Предельное состояние** --- состояние изделия, при котором его дальнейшая эксплуатация должна быть прекращена из-за неустранимого ухода параметров за установленные (старение) пределы или из-за неустранимых нарушений требований безопасности, из-за неустранимого снижения эффективности эксплуатации ниже допустимого или из-за необходимости проведения капитального ремонта.

**Работоспособное состояние ЖРД** состояние когда он создает тягу установленного значения и направления при установленных значениях удельного импульса и соотношения компонентов выполняя при этом условия безопасности или работоспособности аппарата для перемещения которого он предназначен.

**Техническое состояние ЖРД** определяется  такими свойствами как механическая прочность его составных частей, жаропрочность, высокочастотная устойчивость камер сгорания и газогенератора, виброустойчивость составных частей ТНА, энергосовершенство параметров, характеризующих протекание процессов необходимых для выполнения двигателем функций работоспособности.

Каждое из этих свойств ЖРД может быть количественно оценено по его внешним проявлениям (перемещение, температура, и т.п.) Такие признаки называют параетрами состояния ЖРД. Они могут быть количественно оценено с помощью средств измерения и их расмотрение в совокупности дает представление о техническом состоянии ЖРД в целом. 

**Диагностика** --- область знаний охватывающая теорию методы и средства определения технического состояния объекта.

**Контроль** технического состояния --- оценка, или определение, соответствия свойств показателей определенным требованиям.

**Отказ** --- событие заключающееся в нарушении работоспособного состояния.


## Новые определения

**Испытание** (в широком смысле) - экспериментальное определение показателей качества и характеристик объекта с целью получаения информации о его техническом состоянии.

**Испытание ЖРД** - работа ЖРД с целью определения его технического состояния или исследование процессов происходящих в двигателе. 

**Диагностика** - отрасль знаний охватывающая теорию, методы и средства определения технического состояния объекта.

**Техническое диагностирование** - определение технического состояния объекта, поиск места отказа и определение причин отказа (неисправности).

**Средство испытания** - техническое вещество, или материал, используемое для проведения испытания.

**Условия испытаний** - совокупность воздействующих факторов и режимов функционирования объекта при испытаниях.

**Нормальные условия испытаний** - условия, установленные нормативно-технической документацией на данный вид продукции.

Основным подходом в процессе проектирования отработки и испытаний является системо-технический подход.

Испытания ЖРД проводяется в системе под которой понимаются совокупность средств испытаний, определенных объектов испытаний и исполнителей взаимодействующих по правилам, которые установлены соответствующей нормативной документацией.

Для получения информации используют специальные средства.

**Средства измерения** - технические средства, используемые для измерений и имеющие нормирующие свойства.

**Измерение** - нахождение значений физической величины с помощью средств измерения.

**Данные испытания** - регистрируемые при испытаниях значения характеристик объекта и (или) условий испытаний, наработок, а также других параметров, являющихся исходными для последующей обработки.

**Результаты испытания** - оценка характеристик объекта, установления соответствия объекта заданным требованиям по данным испытаниям, результаты качества функционирования объекта в процессе испытаний.

**Программа испытаний** - организационно методический документ, обязательный к исполнению, устанавливающий объект и цели испытаний,
виды, объем и последовательность испытаний; порядок, условия, места и сроки проведения испытаний, обеспечение и отчетность по ним 

**Объем испытания** - характеристика определяемая количеством объектов и видов испытаний а также их продолжительность.

**Методика испытаний** - обязательный к выполнению организационно-методический документ, в котором указаны принципы и правила применения определенных принципов и средств испытания, указаны средства и условия испытаний, отбор проб, алгоритмы выполнения определенных операций, форма представления данных и оценивания их точности и достоверности, требования по ТБ и защите окружающей среды.

**Метрологическое обеспечение** - установление и применение научных и организационных основ технических средств правил и норм необходимых для достижения единства измерений и единообразия средств измерений.